數碼獨裁？

數碼獨裁？ - 陳惜姿

資料圖片

中國政府宣布2020年實行「社會信用體系」，澳洲廣播公司上周一篇報道，透露先導計劃詳情。有些人覺得匪夷所思，難以置信。姑妄言之，姑妄聽之。

計劃裏，每個人都有一個分數，例如800。生活上很多事都能給你增分或減分，普通至走進一家超級市場購物，你也會被監視。你買酒太多，顯示有倚賴的傾向，減分；買嬰兒紙尿片，顯示你有責任感，加分。其餘明顯的錯誤行為如犯法、欠卡數、欠交社保，自然也會扣分。每個人的分數都在系統裏即時更新。

到底社會信用體系是否真的如此運作，尚待證實。但分數影響生活至巨，已有實證。《環球時報》今年五月報道，社會信用體系下已有四百多萬人次被禁止乘高鐵，一千多萬人次被禁止乘飛機。果然是「失信者寸步難行」。

習大大下令要構建「一處失信，處處受限」的「信用懲戒大格局」，配合手機程式的大數據、無處不在的攝錄鏡頭，每個人的一舉一動都被監控，要懲戒的，可能超於強佔座位或逾期繳費等壞行為。

高分的一等良民，在入學、就業、社會救助都有優先地位。試以香港小學派位來思考，若說家長的社會信用高分，子女可優先派入九龍塘男女名校，家長豈不會由懷孕當天始便奉公守法、規行矩步？示威遊行還是可免則免。

這是完美的社會控制手段，也是政治魔幻小說的題材。

陳惜姿

上一則
上一則
是非只為多開口 (蔣芸)

下一則
下一則
百萬美元獎金的難題 (馮睎乾)

點解仲有咁多瑞典事件之類既人出到國，係咪系統有問題？～

一千萬人咪少囉
隨地大小二便/check in counter lur地嘅野蠻人點止一千萬

如果唔係用黎維穩，全部人公平監測，鏡頭由總統至平民，人工智能控制，加分扣分準則經過民主同法院，我覺得咁都唔錯

問題係唔會有公平監測

大數位牽涉stat
一去到stat, 就一定有個人意見係入面